**布良斯克方面军**（）是[苏德战争中](../Page/苏德战争.md "wikilink")[苏联的战役战略集团](../Page/苏联.md "wikilink")。

1941年8月16日第一次组建，曾编入该方面军的部队有第13、第50、第3和第21集团军，方面军司令先后为[叶廖缅科中将](../Page/安德烈·葉廖緬科.md "wikilink")（1941年8至10月）和[扎哈罗夫少将](../Page/扎哈罗夫.md "wikilink")（1941年10至11月），参加过[维亚济马-布良斯克战役](../Page/维亚济马-布良斯克战役.md "wikilink")，11月10日被撤销，所部被分别编入[西南方面军和](../Page/西南方面军.md "wikilink")[西方方面军](../Page/西方方面军.md "wikilink")。

1941年12月24日第二次组建，曾编入该方面军的部队有第61、第3、第13、第40、第48和第38集团军以及第2、第5坦克集团军，空军第2、第15集团军。方面军司令先后为[切列维琴科上将](../Page/切列维琴科.md "wikilink")（1941年12月至1942年4月）、[菲利普·戈利科夫中将](../Page/菲利普·戈利科夫.md "wikilink")（1942年4至7月）、[吉比科夫中将](../Page/吉比科夫.md "wikilink")（1942年7月7日至1942年7月13日）、[罗科索夫斯基中将](../Page/罗科索夫斯基.md "wikilink")（1942年7至9月）、[列伊捷尔中将](../Page/列伊捷尔.md "wikilink")（1942年9月至1943年3月），参加过[沃罗涅日—卡斯托尔诺耶战役](../Page/沃罗涅日—卡斯托尔诺耶战役.md "wikilink")。1943年3月12日被撤销，所部被分别编入[中央方面军和](../Page/中央方面军.md "wikilink")[西方方面军](../Page/西方方面军.md "wikilink")。

1943年3月28日第三次组建，曾编入该方面军的部队有第3、第61、第63、第50、第11集团军、近卫第11集团军和近卫第3、第4坦克集团军以及空军第15集团军。方面军司令先后为[列伊捷尔中将](../Page/列伊捷尔.md "wikilink")（1943年3月至6月）、[波波夫上将](../Page/波波夫.md "wikilink")（1943年6至10月）。参加过[库尔斯克会战](../Page/库尔斯克会战.md "wikilink")、[斯摩棱斯克战役](../Page/斯摩棱斯克战役.md "wikilink")、[布良斯克战役](../Page/布良斯克战役.md "wikilink")，1943年10月10日被撤销，在其基础上组建了[波罗的海沿岸方面军](../Page/波罗的海沿岸方面军.md "wikilink")。

## 外部連結

  - [«Фронт» в БСЭ](http://bse.sci-lib.com/article117707.html)
  - [Отчёт штаба Военно-воздушных сил Брянского фронта штабу
    Военно-воздушных сил Красной Армии о боевых действиях
    авиации фронта в августе-декабре 1941 года (31 декабря 1941
    года)](http://ww2doc.50megs.com/Issue43/Issue43_161.html)
  - [Все фронты Великой Отечественной
    войны](https://archive.is/20121205032514/victory.mil.ru/rkka/)
  - [Сайт, посвященный героической биографии Брянского
    фронта](https://web.archive.org/web/20121117131507/http://www.admin.debryansk.ru/projects/front/)

[Category:蘇聯方面軍](../Category/蘇聯方面軍.md "wikilink")